\chapter*{Conclusion Générale}
\markboth{Conclusion Générale}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion Générale}

Ce projet de fin d'études avait pour objectif de doter la plateforme Netethic d'une couche
d'intelligence artificielle capable d'accompagner les établissements scolaires dans leur lutte
contre le harcèlement numérique. L'enjeu était de concevoir des modules adaptés non seulement
au langage naturel, mais aussi au contexte émotionnel et juridique propre à ce domaine.

Les quatre modules réalisés répondent chacun à un besoin précis : \textbf{Noa} assure une présence
permanente sur le site public, l'\textbf{assistant technique} accompagne le personnel dans la navigation et l'utilisation
de la plateforme, l'\textbf{assistant émotionnel} aide les étudiants à exprimer leurs émotions et à gérer leurs conflits,
et le \textbf{classificateur de harcèlement},
ancré dans le droit français, offre une lecture structurée des contenus signalés selon quatre
stratégies complémentaires. L'ensemble forme un système cohérent, modulaire et conteneurisé,
dont les résultats valident la pertinence des choix effectués.

Sur le plan architectural, le choix d'une approche modulaire et conteneurisée
s'est révélé déterminant~: les composants développés restent indépendants du domaine
applicatif et peuvent être réorientés vers d'autres contextes sans refonte majeure.
Ce qui ressort le plus clairement de ce travail, c'est que la performance d'un système
conversationnel basé sur un LLM dépend moins du modèle lui-même que de ce qui l'entoure~:
la qualité des données indexées, la précision des garde-fous, et la robustesse
des mécanismes de repli.

\medskip

Ce travail ouvre néanmoins des perspectives ambitieuses. La \textbf{détection multimodale}
constitue un axe naturel : le harcèlement numérique emprunte aussi la forme d'images, de mèmes
et de messages vocaux, ce qui appelle une combinaison de vision par ordinateur et de traitement
du langage. Une \textbf{analyse comportementale longitudinale} permettrait de passer d'une posture réactive à
une posture prédictive en alertant les équipes éducatives avant qu'une situation n'atteigne un
seuil critique, faisant ainsi de Netethic non plus un outil de détection, mais de prévention.

\medskip

La perspective qui nous semble la plus riche — et la moins explorée dans ce domaine —
est celle de l'\textbf{apprentissage fédéré inter-établissements}.
Le problème fondamental du classificateur de harcèlement est le suivant~:
les données les plus utiles à son amélioration, à savoir les messages réels échangés
entre élèves, sont précisément celles qui ne peuvent pas être partagées.
Elles sont sensibles, protégées par le RGPD, et dispersées dans des centaines
d'établissements qui n'ont aucune raison légale de les transmettre à un tiers.

L'apprentissage fédéré contourne cette contrainte d'une façon élégante.
Plutôt que de faire circuler les données brutes, chaque établissement entraîne
localement une version du modèle sur ses propres messages, puis transmet
uniquement les mises à jour de poids — des gradients agrégés et anonymisés —
à un serveur central qui consolide les améliorations de tous les participants.
Aucun message d'élève ne quitte jamais l'établissement.
Le modèle s'améliore collectivement, tout en respectant scrupuleusement
les contraintes légales et éthiques.
Ce mécanisme résoudrait également un problème souvent négligé~: la dérive linguistique.
L'argot utilisé par les adolescents évolue rapidement, varie selon les régions,
et un corpus figé finit inévitablement par devenir obsolète.
Avec un apprentissage distribué et continu, le modèle s'adapterait
naturellement à ces évolutions sans nécessiter de campagnes de re-labeling manuelles.

\medskip

Ce projet constitue ainsi une première brique dans une architecture qui,
si elle venait à intégrer ces mécanismes d'apprentissage distribué,
pourrait devenir un outil véritablement évolutif — capable non seulement
de détecter le harcèlement tel qu'il existe aujourd'hui,
mais aussi tel qu'il se manifestera demain.
