
\chapter*{Introduction Générale}
\markboth{Introduction Générale}{} %pour afficher l'entete
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction Générale}

Le harcèlement scolaire touche des centaines de milliers d'élèves chaque année.
Avec la généralisation d'Internet et des réseaux sociaux, il prend désormais une dimension numérique : le cyberharcèlement.
Les victimes reçoivent des insultes, des menaces et des humiliations en ligne, souvent de manière anonyme,
sans qu'aucun mécanisme ne soit disponible pour les détecter ou les accompagner en dehors des heures ouvrées.

Face à ce constat, la société Smart-Conseil a développé \textbf{Netethic}, une plateforme numérique dédiée
à la détection et à la prévention du harcèlement en milieu scolaire.
Notre projet de fin d'études s'inscrit dans le développement de cette plateforme.
Il porte sur la conception et la réalisation de quatre modules basés sur l'intelligence artificielle,
permettant d'automatiser la détection des cas préoccupants et d'offrir un support aux utilisateurs
disponible à toute heure.

Ce travail a été réalisé en binôme au sein de Smart-Conseil, en suivant la méthode Scrum.
Il réunit deux axes complémentaires : un ensemble de modules conversationnels (assistants virtuels et soutien émotionnel)
et un système d'analyse automatique des textes (classificateur de harcèlement).

Ce rapport est organisé en six chapitres :

\begin{itemize}
  \item \textbf{Chapitre 1 — Cadre du projet :}
        présente l'entreprise Smart-Conseil et son domaine d'activité, analyse les solutions
        existantes face au harcèlement scolaire et leurs limites, puis décrit la solution
        proposée ainsi que la méthodologie adoptée.
  \item \textbf{Chapitre 2 — Spécification des besoins :}
        décrit les fonctionnalités attendues de chaque module, les contraintes de qualité,
        les acteurs du système et l'environnement technique retenu.
  \item \textbf{Chapitre 3 — État de l'art et choix technologiques :}
        compare les approches existantes pour chaque domaine technique couvert
        et justifie les technologies retenues.
  \item \textbf{Chapitre 4 — Conception :}
        présente l'architecture commune du système et la conception spécifique
        de chaque module, illustrée par des diagrammes UML.
  \item \textbf{Chapitre 5 — Mise en place du modèle d'IA générative :}
        décrit la construction des bases de connaissances documentaires pour les modules RAG,
        et détaille le cycle complet d'apprentissage pour le classificateur de harcèlement :
        collecte, prétraitement, augmentation des données, labeling et évaluation comparative.
  \item \textbf{Chapitre 6 — Réalisation et tests :}
        présente les interfaces réalisées, les résultats des tests automatisés, l'évaluation
        de la qualité des réponses, les mesures de sécurité selon OWASP, les optimisations
        de performance et le déploiement du système.
\end{itemize}
